\documentclass[titlepage]{article}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
\lstset{language=caml}
\author{201311350 河原 悟}
\title{ソフトウェアサイエンス実験B 課題3}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{2}
\section{}
\subsection{}
\subsubsection*{上記で定義された環境を操作する関数を使って、 \lstinline{[("x",IntVal 1); ("y",BoolVal true); ("z", IntVal 5)]} という環境を作りなさい。}
以下のような実行結果となる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# ext (ext (ext (emptyenv ()) "z" (IntVal 5)) "y" (BoolVal true)) "x" (IntVal 1);;
	- : (string * value) list =
[("x", IntVal 1); ("y", BoolVal true); ("z", IntVal 5)]
\end{lstlisting}
\subsubsection*{この環境に \lstinline{"y"} という変数が登録されているかどうか、 \lstinline{lookup}関数で調べなさい。同様に \lstinline{"w"} という変数が登録されているか 調べなさい。}
調べた結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# lookup "y" env ;;
- : value = BoolVal true
# lookup "w" env ;;
Exception: Failure "unbound variable: w".
\end{lstlisting}
\subsubsection*{1つの環境の中に同じ変数が2回以上あらわれると、 \lstinline{lookup}のときに、どちらの値が使われるか、考えなさい。 たとえば、 \lstinline{[("x",IntVal 1); ("y",BoolVal true); ("x", IntVal 5)]} に対して、変数\lstinline{"x"} に対応する値を \lstinline{lookup}してみよ。}
実行結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# lookup "x" [("x", IntVal 1); ("y", BoolVal true); ("x", IntVal 5)];;
- : value = IntVal 1
\end{lstlisting}

このことから、環境の先頭から優先されて検索されることが分かる。
\subsubsection*{関数\lstinline{ext} の定義を理解し、「新しく環境に定義された変数と値のペア」 が、環境の先頭に追加されるか、末尾に追加されるか考えなさい。 このことと前問の結果から、ある変数に対して異なる値を続けて、環境に 登録すると、古い値が生き残るか、新しい値が生き残るか、どちらであるか 考えなさい。}
\lstinline{(x, v) :: env}から、環境の先頭に追加されることが分かる。つまり、先頭に近いほど新しく追加された変数であり、前問の結果より、新しい値が読み込まれる。
\subsection{}
\subsubsection*{上記のeval3に種々の例題を与えてテストしなさい。}
2.4で用いたテストを使用する。以下のような結果となった。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
#let _ = eval3 (IntLit 1) (emptyenv ());;
- : value = IntVal 1
#let _ = eval3 (IntLit 11) (emptyenv ());;
- : value = IntVal 11
#let _ = eval3 (Plus (IntLit 1, Plus (IntLit 2, IntLit 11))) (emptyenv ());;
- : value = IntVal 14
#let _ = eval3 (Times (IntLit 1, Plus (IntLit 2, IntLit 11))) (emptyenv ());;
- : value = IntVal 13
#let _ = eval3 (If (Eq(IntLit 2, IntLit 11), Times(IntLit 1, IntLit 2), Times(IntLit 1, Plus(IntLit 2,IntLit 3)))) (emptyenv ());;
- : value = IntVal 5
#let _ = eval3 (Eq (IntLit 1, IntLit 1)) (emptyenv ());;
- : value = BoolVal true
#let _ = eval3 (Eq (IntLit 1, IntLit 2)) (emptyenv ());;
- : value = BoolVal false
#let _ = eval3 (Eq (BoolLit true, BoolLit true)) (emptyenv ());;
Exception: Failure "unknown expression".
# let _ = eval3 (Eq (BoolLit true, BoolLit false)) (emptyenv ());;
Exception: Failure "unknown expression".
\end{lstlisting}

また、環境や\lstinline{Var}、\lstinline{Let}コンストラクターのテストと結果は以下のようになった。

\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# eval3 (Let ("x", (IntLit 3), (Var "x"))) (emptyenv ());;
- : value = IntVal 3
# eval3 (Let ("y", (Var "x"), Plus ((Var "y"), (Var "z")))) [("x",IntVal 1); ("y",BoolVal true); ("z", IntVal 5); ("x", IntVal 3)];;
- : value = IntVal 6
\end{lstlisting}

\subsubsection*{\lstinline{let x= 1 in let x = 2 in x} のように、 同じ変数に関する \lstinline{let}式をネストした場合(入れ子にした場合)、 OCaml では、内側の \lstinline{let} が優先される。 上記の処理系 \lstinline{eval3} に、ネストした \lstinline{let} 式を表現する適当な式を与えて、 \lstinline{eval3} が OCaml と同じ処理をするか試しなさい。}

OCamlでは\lstinline{let x = 1 in let x = 2 in x}は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# let x = 1 in let x = 2 in x;;
- : int = 2
\end{lstlisting}

これを\lstinline{eval3}が受け付ける形式に変換して実行すると、以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# eval3 (Let ("x", (IntLit 1), (Let ("x", (IntLit 2), (Var "x"))))) (emptyenv ());;
- : value = IntVal 2
\end{lstlisting}

これより、OCamlと同様の動作をすることが確認できた。

\subsubsection*{OCaml では、\lstinline{let x= 1 in let y = x+1 in x+y} のように、 外側の \lstinline{let}で定義された変数を、内側の \lstinline{let}式の中で使うことができる。 このような処理が \lstinline{eval3}で実現されているかどうか確かめなさい。 また、\lstinline{let x= 1 in let y = x+1 in x+y} のような式を \lstinline{eval3} で評価して、 処理の過程で環境がどのように変化していくか考えなさい。 (\lstinline{eval3} の処理の過程で、環境がどうなっているかを見るために は、「環境を印刷する」関数を用意して、環境の中身が変更されるごとにその 関数を呼びだせばよい。)}

OCamlでは\lstinline{let x= 1 in let y = x+1 in x+y}は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# let x= 1 in let y = x+1 in x+y;;
- : int = 3
\end{lstlisting}

これを\lstinline{eval3}が受け付ける形式に変換して実行すると、以下のようになる。

\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# eval3 (Let ("x", (IntLit 1), (Let ("y", (Plus ((Var "x"), (IntLit 1))), (Plus ((Var "x"), (Var "y"))))))) (emptyenv ());;
- : value = IntVal 3
\end{lstlisting}

これより、OCamlと同様の動作をすることが確認できた。

\lstinline{eval3}の動作を追うために、以下の関数を用意する。
\begin{lstlisting}
let string_of_env env =
    let rec string_of_env' env acc =
        match env with
        | [] when acc = "" -> "[]"
        | []    -> Printf.sprintf "[%s]" acc
        | (varname, e)::es ->
                match e with
                | IntVal i -> string_of_env' es (acc ^ (Printf.sprintf "(%S, IntVal %d); " varname i))
                | BoolVal b -> string_of_env' es (acc ^ (Printf.sprintf "(%S, BoolVal %B); " varname b))
    in
    string_of_env' env "";;
\end{lstlisting}

そして、\lstinline{eval3}を以下のように変更する。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
......
  | Let(x,e1,e2) ->
      print_string ((string_of_env env) ^ " -> ");
      let env1 = ext env x (eval3 e1 env)
      in 
      print_string ((string_of_env env1) ^ "\n");
      eval3 e2 env1
......
\end{lstlisting}

以下のような出力が得られる。

\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# eval3 (Let ("x", (IntLit 1), (Let ("y", (Plus ((Var "x"), (IntLit 1))), (Plus ((Var "x"), (Var "y"))))))) (emptyenv ());;
[] -> [("x", IntVal 1); ]
[("x", IntVal 1); ] -> [("y", IntVal 2); ("x", IntVal 1); ]
- : value = IntVal 3
\end{lstlisting}

これにより、変数が環境に追加されていく様子が分かった。
\end{document}

